泰晤士河發現中世紀骸骨 腳上仍穿上長皮靴

用以疏導污水，減少泰晤士河污染的泰晤士河排水管道 (Thames Tideway Tunnel) 工程正進行得如火如荼，最近卻因工人發現了一副相當奇怪的年輕男性骸骨而停工。該骸骨不單臉朝下、右手舉高，腳上穿著一對仍相當完好的黑色皮製長靴。經倫敦考古博物館 (MOLA) 團隊檢驗後相信有 500 年歷史。

由於不列顛島有久遠歷史，英國早已立例要求所有主要基建，如有任何考古發現必須確保有足夠的評估與合適保育措施才可繼續施工。這亦非首次於泰晤士河內或其附近有考古發現，因為人類已有長年於河道附近居住的歷史。

不過，最罕見的是骸骨上的皮靴。未有參與研究的澳洲衣料考古學家 Hilary Davidson 表示，歷史服飾意外地能保存，大部份都是因為用上當時最矜貴、特別的材料，而且只由較高社會階級的人穿著。另外，倫敦過去發現的中世紀鞋靴往往於垃圾堆中發現，如是次這樣連同骸骨一起發現是極度罕見。

經初步檢驗後，該皮靴以亞麻線縫製，鞋底有加厚，可能為更合腳靴亦被塞入未知的植物材質。而靴的長度令考古團隊估計死者是於河上活動的漁民或水手，長靴是為涉水而行製作。另外，死者的牙齒損耗顯示他曾有不斷重覆動作，如咬實麻繩。

團隊又認為，在 15 世紀長皮靴並非高尚時裝的成員之一，而是勞動階層的日常工作服飾，這也可從 14-15 世紀流傳的畫作可看到。

Davidson 指如果死者真的是河道工作者，就可解釋到皮靴的耐用性。如麻等植物纖維容易腐化，而含豐富蛋白質的羊毛等材質，會於缺氧潮濕環境下更完好地保存。此外，於鞣製過程會使皮革更耐用， Davidson 又提到如使用者塗上油、樹脂，甚至瀝青會令皮靴比使用者的皮膚保存得更好，在 500 年後的今日重現現代人眼前。

MOLA 的新聞稿又指，皮革是中世紀珍貴材質，如果屍體是被埋葬，皮靴應會回收再用。因此團隊推斷年紀少於 35 歲的死者是死於意外，但由於骸骨表面無傷痕，難以估計他是否被推下河。團隊將會更深入分析皮靴與骸骨，更了解中世紀泰晤士河的人類生活環境。

Link:

真皮

環保撚會唔會以後唔俾買皮靴

//英國早已立例要求所有主要基建，如有任何考古發現必須確保有足夠的評估與合適保育措施才可繼續施工。//

香港都係，所以啲工人一搵到文物即刻扑爛晒佢，費事停工

實會啦，又話不能降解又剩，明明人地啲料高質，唔通着兩下就爛嗰d好咩

我diu

不嬲動保都嘈

文明人同原始人分別